第15回－SOHO中國(1) (00410.HK)－粗淺分析

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

SOHO中國（HKEX：00410），為中國國內最大的商業用房開發商。在2013年，SOHO中國將其業務的重心由房地產開發轉為開發並持有收租，抑或據其年報所述－由「開發－銷售」轉至「開發－持有」。上月公佈的2017年度業績算得上是很理想，較2016年的全年盈利增長越400％，但不派息的決定卻造成了股價的急挫。筆者對於SOHO中國的業務的認識並不深入，但2017年公佈業績時不派息的決定其實很合理，並不是很意外的一件事，因此，因不派息的決定而造成的股價下挫，很大可能會是一個很好的進場機會。今次的粗淺分析將會分為三篇，分別粗淺探討三部分：股息、盈利、評級，而本篇只會集中於有關股息的討論。

股息方面，由2007年至2017年，共十一個年度的派息可分為三階段來看。第一階段為2007年至2010年，SOHO中國在這四個年度的派息有持續增長。第二階段為2011年至2014年，SOHO中國的派息維持於每股人民幣0.25。第三階段就是2015年至2017年，這三個年度內，SOHO中國以特別股息取代中期和未期派息，而且每次的特別股息都非常豐富，相信亦是過去兩年多支持著SOHO中國股價穩定上升的一大因素。連續三年的特別股息令投資者有所期望，上月月底公布2017年度未期不派息時，投資者的期望落空，自然造成了股價的下挫。

單看股息收益率的話，以過往52週高位每股港元4.98和匯率人民幣／港元1.25計算，不考慮股息相關稅項，第二階段的收益率為每年6.2751％，而第三階段的收益率則至少也有13％，2017年的收益率更有約23％，對股東而言，這樣的股息回報確是很和味，儘管股價在除淨後會扣除所派出的股息價值。然而，要保持著長期派發高額的特別股息的政策，對企業的現金流量和盈利能力的要求非常高。 有鑑於業務轉型後對SOHO中國的短期盈利的影響， 要維持著10％至20％的股息收益率相信是頗吃力的一件事，因此，若在短期至中期的將來，SOHO中國不再派發特別股息的話，也是可以理解的。但即使不派發特別息，SOHO中國維持著第二階段的派息水平的話，6％的收益率亦算得上是頗令人滿意，而隨著SOHO中國的業務轉型的階段變得平穩，在未來維持著6％的收益率應該並不難。

另外，在筆者的角度看來，SOHO中國在過去三年不過是用兩次的特別派息來取代中期和末期派息，而單在2017年度，SOHO中國其實便已派發了兩次的股息，這兩次的派息很大可能便是2017年度的「中期股息」和「末期股息」，因為在上月月底公布業績時，SOHO中國並沒有再公布第三次的派息。由這角度來看的話，SOHO中國選擇不派發2017年度的第三次的特別股息，很大可能不過是延續過往的派息規律。另一方面，單計算2017年度的兩次特別股息，2017年度的股息收益率（不考慮相關稅項）便已有約23％，若在2017年度再度派息，該年度的股息收益率便會變得非常高，甚至遠超預期，造成投資者對其長遠派息政策的不必要的期望。

－－－－－
SOHO中國－相關鏈結
AASTOCKS－派息紀錄：
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評

粗淺分析－所有文章
目錄

第一回－港燈－SS

第二回－聯想集團

第三回－中國外運

第四回－AEON信貸

第五回－粵海投資

第六回－中國飛機租賃

第七回－金界控股

第八回－香港中華煤氣

第九回－DYNAM JAPAN& OKURA HOLDINGS

第十回－中國國航

第十一回－中國東方航空股份

第十二回－永旺

第十三回－稻香控股

第十四回－金界控股(2)

－－－－－
Facebook－不定期分享財經新聞，沒有深入的分析。

－－－－－
粗淺歸納－所有文章
第二層思考

效率市場假說

價值

價格和價值的關係

風險管理（一）

風險管理（二）

週期性

鐘擺

逆向投資

尋找便宜貨

潘石屹係咪打算收山？

感覺似係 希望唔係
但轉型後 租金收入為主 無咩大政策方向轉變 退休應該影響不大

50幾60歲仲好青春 相比李嘉誠

條友開頭以為好有料，以為佢會做到商業地產嘅霸主，點知咁多年嚟都冇乜大發圍，反而其他恆大碧桂園跑出咁多，真係睇漏眼。

支持
樓主會唔會做1883既分析

轉型都好夠膽啦
離隊要膽量

記住先 多謝支持

唔派息個價又咁
真係諗唔到理由要留佢

睇埋下年
現價其實都還可以吧！

之前有派息ok既 8里？ 唔係好記得 依家唔派息真係諗唔到點解要買佢 不過炒下波幅都ok 可惜現價有d貴 因為唔派息
利伸 炒過兩次4蚊邊上 4.8/9,

揸緊410，入黎支持樓主

2017都派咗兩次 算係咁啦

多謝支持 咩位

4.53

無事嘅 當扣返之前啲息

支持樓主，我都諗住依家買返幾手，等佢遲啲派高息又爆升返

多謝支持

點睇1088

遲啲試下粗淺寫下

仲好似離婚？我由2010-2015都係佢股東，載浮載沉，對佢失望至極，雖然之前股息都有4-5%，但俾佢浪費咗機會成本。今天佢有8-10%息，但已經感到佢想收山，將公司資產套出

無容置疑，佢眼光比一般內地發展商更遠，但我唔同意佢不斷出售上海北京資產，對收租股嚟講尤如自殺

我由佢IPO 揸到舊年，結果計埋股息無乜得賺，攪手但求打個和咁。

當時上市啲人講到佢商業奇才，有眼光，仲有個高盛老婆一齊打天下。
啲商業大廈設計到外表靚一靚，仲以為佢會做到中國嘅新鴻基太古咁樣，買股票梗係諗住要高回報，點知最後喺410得到嘅回報比唔上一班內房嘅土豪。

12-15年間轉型其實盈利少咗好多，但後期留低嘅商用不動產其實都頗高質，而且近幾年租收方面收入都開始穩定上升返

招股價係幾多

點解D人咁憎SOHO? 因為IPO 損手

其實都係 蝕咗錢同未蝕錢 睇法差很遠

10年過去都未返家鄉，潘石屹點都好，都被歸類為Cap水

太多做假 不了

屌，4.92高位接左

走左味

4.6 有貨留名

今日得番4蚊....

好多股都返唔到家鄉

佢呢d先高手
係大陸急流勇退先叫醒目

近排高位果陣？

平啲可能抵買啲呢

SOHO中國（410）公佈截至去年底止業績，純利47.33億元（人民幣‧下同），按年增長4.2倍；收入19.62億元，按年增長24%。每股盈利0.912元，不派末期息。

期內稅前盈利83.26億元，其中71.26億元的稅前利潤來自投資物業重估。撇除投資物業重估，稅前盈利為12億元，按年升64.6%。

期內，實現租金收入約16.69億元，按年上升約11%；物業租賃毛利率約為80.5%，去年同期為79.7%。

睇番佢2017年業績 大部份增長來自投資物業重估....咁樣個業績有幾靚?

佢派特別息多數因為賣左資產...今年好似話唔再賣喎 好有可能無息派 佢唔派正常息下下特別息都已經令人覺得奇怪!!!!

業績一般，股民見唔派息走晒啦

仲有一手IPO ，應該擺到2046 .....

Ipo幾錢？咁多次特別息，唔算輸好多

如果睇分類收入嘅話
租金/物業投資收入都有升緊